\chapter* {Resumen}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
	
\noindent El presente trabajo de título aborda la evaluación del sistema de administración de base de datos Oracle 11g, 
con el objetivo de investigar las capacidades que este posee. Para ello se diseñará un caso de estudio que luego será 
implementado en una base de datos relacional, base de datos objeto relacional y el manejo de datos semi estructurados como XML, 
con el propósito de obtener como resultado un documento  que indique las ventajas y desventajas de  cada implementación considerando 
criterios como facilidad de modelamiento y facilidad de aprendizaje por parte del desarrollador.
	
\noindent En el presente informe se hablará de los distintos conceptos
nombrados como lo son bases de datos relacionales, bases de datos objeto
relacional y datos semi estructurados como XML. Dentro de la introducción se justificará el propósito de la realización de esta investigación, los objetivos más relevantes, 
una descripción detallada del trabajo a realizar, junto a los resultados esperados de dicho trabajo, 
especificando la metodología de investigación. Los recursos tanto como hardware,
software y personas involucradas. Se detallará a fondo un marco teórico de cada
tema antes mencionado, además se mencionará brevemente algunos
motores de bases de datos con capacidades objeto relacional y sus ejemplos
correspondientes. Por último dentro del marco teórico se especificará en profundidad
las capacidades que posee el motor Oracle, detallando tanto teoría como ejemplos
de implementación. 

\noindent En el caso de estudio se presentará el problema a desarrollar
con sus respectivos diagramas de entidad relacionamiento y UML, también se propondrá un
algoritmo para transformar desde el modelo relacional al objeto
relacional y se especificará cada paso de la implementación,
las dificultades a la que se vio enfrentada la implementación del modelo objeto
relacional y las soluciones propuestas. Se incluirá un nuevo requerimiento al
caso de estudio para implementar los datos semi estructurados en el modelo
objeto relacional ya implementado, se detallará cada paso de este proceso. Finalmente se realizará una comparación de los resultados
obtenidos según los criterios definidos y se presentarán las ventajas y
desventajas de cada implementación. Por último en las conclusiones se darán las recomendaciones para la
elección del tipo de base de datos según la aplicación a desarrollar, el
cumplimiento de los objetivos del trabajo de titulación, todos los contratiempos
que afectaron la planificación inicial del trabajo, la experiencia personal por
parte de la memorista y el trabajo a futuro.
