\chapter{CONCLUSIONES}

\noindent En este capítulo se exponen las conclusiones de este trabajo de
titulación.
Para ello, primero se menciona una serie de recomendaciones donde se detalla
qué tipo de base de datos utilizar según la aplicación a desarrollar, luego se
analiza el cumplimiento de los objetivos mencionados en el capítulo
\ref{capitulo1} y se describen las propuestas que se pueden llevar a cabo en el futuro a partir del trabajo
desarrollado en este trabajo de titulación.

\section{Recomendaciones en la elección del tipo de base de datos para una
aplicación particular}\label{recomendacion}

\noindent Si se desea crear un sistema desde cero, considerando que el
desarrollo será bajo el paradigma de la orientación al objeto, es muy
recomendable implementar la base de datos en el modelo objeto relacional. Es posible que esto
tome mayor tiempo de implementación, ya que el desarrollador primero deberá
interiorizarse con el modelo, cómo se crean los tipos de objetos, los
relacionamientos, referencias, tablas de objetos, entre otros. Pero obtendrá
una sintaxis más limpia al momento de realizar las consultas a la base de datos.
Y por consecuencia, al momento de realizar mantenimiento de dicha aplicación,
resultará sumamente sencillo de llevar a cabo porque existe una gran base de
conocimiento en dicho paradigma.

\noindent Por otro lado, si se desea migrar un sistema actual que se encuentra
complemente implementado en el modelo relacional, es probable que sea muy
complicado, puesto que habría que realizar una transformación tanto del
código desarrollado como de la base de datos. Es
posible que tome un tiempo elevado, pero con buenos resultados, ya que luego de la migración el código del sistema
debería ser más sencillo de mantener gracias a la semántica del modelo
implementado.

\noindent Si se desea crear aplicaciones web donde existe una comunicación con
otras aplicaciones códificadas en otros lenguajes de programación, se
propone implementar con datos semi estructurados XML para comunicar el lenguaje
de la aplicación web con las otras aplicaciones. Resulta provechoso almacenar
los datos en XML, ya que es fácil de mantener y utilizar. Sólo se debe tener un cierto conocimiento en la extracción de datos XML; el
desarrollo y puesta en marcha tomaría menos tiempo.

%no existan muchas inserciones y principalmente la base de datos será
%utilizada para la lectura de datos como por ejemplo un blog o una wiki, se
% propone implementar mediante datos semi estructurados XML, ya que es fácil de mantener y usar.


\noindent En el caso de que se desee crear aplicaciones o sistemas que no están
bajo el paradigma orientación al objeto, no tendría mucho sentido utilizar el
modelo objeto relacional, ya que el desarrollo sería más estructural y bastaría
con utilizar el modelo relacional que para ese tipo de sistema resulta ser el
más apropiado.

\noindent Si es una aplicación transaccional pequeña, como control de bodega o
carrito de compras, lo más sencillo sería utilizar el modelo relacional, ya que
generalmente ese tipo de aplicaciones son fáciles de modelar debido a su
similitud con los objetos del mundo real, por lo que resultaría innecesaria la
creación de objetos complejos.

% \noindent En el caso de aplicaciones móviles sencillas, como por ejemplo:
% Lista de compras, notas personales, video juegos con puntajes locales, entre
% otros, en donde los datos son almacenados en el mismo dispositivo, se recomienda
% utilizar XML, pues no es necesario disponer de una base de datos para almacenar 
% información que sólo se visualizará en dicho dispositivo. 

\noindent Para problemas muy complejos, con una gran cantidad tablas y/o
relacionamientos y que deban ser implementados con urgencia en un tiempo muy
corto, se recomienda emplear una base de datos relacional, puesto que su creación es mucho
más rápida que la objeto relacional y no requiere aprendizaje
extra.

\noindent Para cualquier tipo de aplicación en donde se requiera de muchas
consultas donde exista una gran cantidad de agrupamientos con un inmenso
número de datos, es recomendable el uso del modelo objeto relacional, según
los datos obtenidos en el anexo \ref{anexo4} y la sección 
\ref{comparacion_resultados} este modelo es mucho más eficiente que el relacional y sencillo de escribir, ya que se utilizan
punteros y no existen joins.


\section{Cumplimiento de los objetivos}

\noindent Al comienzo de este trabajo de titulación, se propusieron una serie de
objetivos específicos que eran necesarios para alcanzar el objetivo
general: ``Evaluar y comparar la implementación de una base de datos relacional
con respecto a una base de datos objeto relacional y datos semi estructurados
en el sistema de administración de base de datos Oracle, utilizando las
funciones disponibles en el servidor del SABD, con el fin de generar una guía que en base a
criterios claros permita determinar cuál es el tipo de base de datos más
adecuada a utilizar bajo ciertas características''.

\noindent A continuación, se analizarán en qué medida se ha conseguido alcanzar
cada uno de ellos:

\begin{itemize}
  \item \tn{Objetivo 1}: Estudiar, seleccionar y utilizar funciones del sistema
  de administración de base de datos relacional Oracle 11G, que permitan la implementación de bases
de datos objeto relacional y XML.

%\begin{itemize}
\noindent Para satisfacer este objetivo, se ha llevado a cabo una labor de
investigación y documentación sobre el SABD Oracle y cómo se implementan los objetos, métodos y
columnas del tipo XML dentro de una base de datos objeto relacional.
%\end{itemize}

\item \tn{Objetivo 2}: Comprender los múltiples métodos de implementación de los
modelos mencionados con anterioridad para ser capaz de seleccionar adecuadamente entre
ellos según la aplicación a desarrollar.

% \begin{itemize}

\noindent Sin duda esta tarea fue la más compleja, ya que las restricciones del
motor hicieron que la implementación del modelo objeto relacional no fuera como se
planteaba en la teoría. Sin embargo, en la sección \ref{recomendacion} del
presente capítulo se recomienda qué tipo de aplicaciones se deben o pueden
desarrollar según cada modelo. 
% \end{itemize}

\item \tn{Objetivo 3}: Diseñar el caso de estudio para luego implementarlo con
Oracle 11G en una base de datos relacional, objeto relacional y datos semi
estructurados como XML.

\begin{itemize}

\item El caso de estudio fue un problema en el que la memorista se vió
enfrentada en la vida real y quiso ver las múltiples ganancias de implementarlo
en el modelo objeto relacional o utilizar datos semi estructurados. Pero, este resultó ser muy
grande y complejo lo que repercutió en toda la fase de implementación, su gran
cantidad de relacionamientos N a N, sirvió para detectar algunas falencias que
existen en Oracle para implementar navegabilidad bidireccional en objetos con
muchos relacionamientos N a N.

\item Claramente al tener mayor familiaridad con el modelo relacional, se
 hace muy simple implementar el caso de estudio según el algoritmo de
 transformación de entidad relacionamiento a relacional \cite{navathe}, sin duda
 es un modelo muy probado y confiable, pero a la vez se queda corto en muchas
 funcionalidades que el objeto relacional si soluciona, la redundancia de datos
 y la creación de tablas innecesarias que fragmenta aún más la información, le
 resta puntos al momento de elegir un modelo.
 
 \item De la teoría a la implementación del modelo objeto relacional existieron
 muchos obstáculos y dificultades, como por ejemplo la utilización de tablas
 anidadas, en la teoría esa era la opción correcta y más viable para los relacionamientos de 1 a N y N a N,
 sin embargo, para el caso de estudio que era altamente complejo fue imposible
 lograr utilizar dicha estructura de datos y mantener la navegabilidad bidireccional, ya que si la referencia
 de un objeto es almacenada en una tabla anidada y su estructura cambia luego de ser almacenada, la tabla
 anidada quedará en un estado inválido. En cambio, si la base de datos es
 implementada con navegabilidad unidireccional tal como se presenta en
 \cite{susan}, se puede llevar a cabo sin inconvenientes.
 
 \item La mejor solución para dicho problema fue utilizar un varray para los
 relacionamientos, considerando un tamaño máximo razonable e implementando un
 método dentro del objeto, que verifique en cada inserción que el varray no ha
 llegado al tope.
 Esta solución es mucho más sencilla de implementar y fácil de entender, ya que su
 sintaxis es más limpia y menos compleja que una tabla anidada. Sin embargo, se
 presentó el mismo problema descrito con anterioridad al momento de mantener la
 navegabilidad bidireccional en relacionamientos de N a N. Para solucionar este
 inconveniente se creó un nuevo tipo intersección, el cual posee una referencia
 a cada objeto con el que se tiene un relacionamiento, para luego crear un
 listado (varray) de referencias a ese nuevo objeto intersección y es dicho
 listado el que se agrega a cada objeto del relacionamiento.
  
\item No existieron mayores inconvenientes al implementar columnas del tipo XML,
aunque se requiere poseer una expertiz en la utilización de las funciones
ligadas a la extracción de información en XML, ya que estas funciones son
distintas a las que se manejan en SQL tradicional.

 \end{itemize}

\item \tn{Objetivo 4}: Definir criterios de comparación para las
implementaciones tales como:
Desempeño en consultas, facilidad de modelamiento, complejidad de aprendizaje
por parte del desarrollador y/o DBA, entre otros.

% \begin{itemize}
\noindent En la sección \ref{comparacion_resultados} fueron presentados los criterios de
comparación que se utilizaron para realizar el análisis de resultados. 
% \end{itemize}

\item \tn{Objetivo 5}: Realizar un análisis de resultados, en donde se compare
cada una de las implementaciones, con el fin de
estructurar una guía con los beneficios y desventajas dependiendo de la
aplicación a desarrollar, según los criterios de comparación.

\begin{itemize}
\item Al igual que el item anterior en la sección \ref{comparacion_resultados} fueron
presentados el análisis e interpretación de los resultados obtenidos según los criterios de
comparación. 

% \item El desempeño en casi todas las consultas fue altamente superior en el
% modelo relacional, existen excepciones como en agrupamientos sencillos con
% muchos datos y utilizando having en donde el modelo objeto relacional es mucho
% más eficiente que el relacional.

 \item Se ha podido establecer que las bases de datos objeto relacional 
son más sencillas de modelar, lo cual queda demostrado
en la versión UML del caso de estudio.
Una vez que se entiende el funcionamiento y sintaxis resulta muy fácil de
utilizar. Sin embargo el aprendizaje por parte del programador
 establece la necesidad de tener un tiempo de capacitación, como elemento
 fundamental para una implementación satisfactoria, en caso contrario el tiempo
 de puesta en marcha se ve drásticamente aumentado.
 
 \item  El mayor beneficio de utilizar el modelo objeto relacional fue
 simplificar enormemente las consultas, al trabajar con punteros a los objetos
 ya no se hace necesario hacer joins para filtrar datos. Una de las principales
 desventajas del modelo relacional es la utilización de joins, ya que afecta
 tanto su rendimiento al entregar los resultados, a mayor número de joins menos
 óptima es la consulta, además cuando estos son demasiados se dificulta
 inmensamente la lectura y entendimiento de la consulta.
 
 \item En el caso de los datos semi estructurados, el utilizar XML se hace
 bastante provechoso mezclando un tipo de dato XMLTYPE dentro de una base objeto
 relacional, ya que en el mundo real existe información que contiene datos que
 no tienen una estructura predefina, tal como fue el caso del requerimiento XML
 del caso de estudio, por lo que se hace necesario implementar y complementar
 ambas tecnologías. La manipulación de datos es bastante
 simple de entender y de realizar. \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Contratiempos en la planificación}
 
 \noindent A continuación se mencionan las dificultades encontradas en la
 investigación, las cuales implicaron un mayor tiempo al planificado:
 
 \begin{itemize}
%    \item El primer obstáculo fue la aprobación final del tema de memoria por
%    parte de la comisión. Ya que éste fue recién aceptado a mediados de Junio, lo
%    que conllevó a reorganizar la planificación inicial de la investigación, la
%    que establecía como fecha de término el mes de Julio del presente año.
   
   \item El segundo inconveniente fue implementar los relacionamientos N a N en
   el modelo objeto relacional. Tomó más tiempo de lo esperado lograr realizar
   este proceso y mantener la navegabilidad bidireccional. Se hicieron múltiples
   pruebas hasta llegar a la solución que finalmente cumpliera con los
   requerimientos.
 \end{itemize}
 
 \section{Experiencia personal}
 
 \noindent Fue una gran experiencia,
 descubrir que existe un mundo más allá del SQL clásico que se enseña en la
 universidad, en donde se puede modelar problemas del mundo real con mucha más
 semántica, en el cual realmente se tiene una similitud con los objetos reales.
 Poder aplicar los conocimientos previamente adquiridos del paradigma de la
 orientación al objeto y complementarlos con el SQL, para poder generar
 aplicaciones potentes y sencillas de mantener. 
 
 \noindent La propuesta de transformación de modelo relacional a objeto
 relacional, sin duda, es uno de los mayores logros de este trabajo de titulación, ya que se
 encontró la mejor solución para cada caso y manteniendo la navegabilidad
 bidireccional para modelos complejos, a diferencia de toda la documentación
 citada en donde sólo mostraban soluciones para navegabilidad unidireccional o
 bidireccional con modelo demasiado simples.  
 

 \section{Trabajo futuro}
 
 \noindent Como trabajo futuro se pretende proponer a una empresa
 grande de la región, migrar
 uno de sus sistemas al modelo objeto relacional y XML, en primera instancia
 para demostrar las ganancias y beneficios que aportaría una implementación
 de ese estilo en sistemas grandes. Por otro lado se podría evaluar cómo cambia
 la teoría a la realidad y se comporta la programación orientada a objeto al utilizar este modelo, 
 verificar la necesidad de hacer modificaciones a la capa persistencia de datos en el desarrollo de software.
 
 \noindent Investigar y verificar cambios del modelo objeto
 relacional y XML en el motor Oracle en su última versión 12c y cómo esto
 evoluciona y se diferencia con lo presentado en esta investigación.
 
 
