

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{ora}Oracle database 11g [en línea] \ \\
<http://www.oracle.com/technetwork/es/database/enterprise-edition/documentation/index.html>
\ [consulta: 25 marzo 2013]
\bibitem{navathe} Elmasri, Navathe, Fundamentos de Sistemas de Bases de Datos,
Addison Wesley, 5° edición, 2007
\bibitem{powell} Gavin  Powell, Beginning Database Design, Wiley Publishing
Inc., 2006.

\bibitem{loney} Kevin Loney, Oracle database 10g: The Complete Reference,
McGraw-Hill/Osborne, 2004

\bibitem{wang} Mark V. Scardina, Ben Chang \& Jinyu Wang, Oracle Database 10g
XML \& SQL Design, Build \& Manage XML Applications in Java, C, C++ \& PL/SQL,
McGraw-Hill/Osborne, 2004

\bibitem{xquery} XQuery [en línea] \
<http://www.w3.org/TR/xquery/>\
[consulta: 25 junio 2013]

\bibitem{postgresql} Postgresql 9.2.4 [en línea] \
<http://www.postgresql.org/docs/9.2/static/index.html>
\ [consulta: 10 junio 2013]

\bibitem{post2} Douglas, Douglas, PostgreSQL: A comprehensive guide to biulding,
programming, and administering PostgreSQL databases, Sams Publishing, 2nd
Edition, 2005

\bibitem{msdn} MSDN Microsft [en línea] \
<http://msdn.microsoft.com/es-es/library/bb545450(v=msdn.10\%20).aspx>\
[consulta: 12 junio 2013]

\bibitem{ibm} IBM [en línea] \
<http://pic.dhe.ibm.com/infocenter/db2luw/v9r7/index.jsp>
\ [consulta: 12 junio 2013]

\bibitem{subieta} Impedance Mismatch. Kazimierz Subieta. Enero 2008. [en línea]
\ <http://www.sbql.pl/Topics/ImpedanceMismatch.html>
\ [consulta: 30 junio 2013]

\bibitem{ora2} Oracle\textregistered Database Object-Relational Developer's Guide
11g Release 1 (11.1) [en línea]
\ <http://docs.oracle.com/cd/B28359\_01/appdev.111/b28371/toc.htm>
\ [consulta: 24 julio 2013]

\bibitem{comparacion} Francisco Moreno, Guillermo Ospina, Rafael Larios.
The performance of relational and object-relational SQL queries when
using Oracle \ti{Revista ingeniería e investigación Vol 25. No.3 2005}, p. 4-12,
Bogotá, Diciembre 2005

\bibitem{transformacion_or} Juan M. Vara, Belén Vela, José Mª Cavero y Esperanza
Marcos. Transformación de Modelos para el Desarrollo de Bases de Datos
Objeto-Relacionales \ti{IEEE LATIN AMERICA TRANSACTIONS, VOL. 5, NO. 4}, p. 251
- 258, Julio 2007
%\bibitem{}

\bibitem{almacenamientoxml}Migani, Silvina; Vera, Cristina; Correa, Carlos; Romera, Liliana. 
Almacenamiento de datos XML en Oracle 11g \ti{XV
Workshop de Investigadores en Ciencias de la Computación (WICC) 2013}, p.
152-156, Paraná, Abril 2013

\bibitem{xml2} Oracle\textregistered XML DB Developer's Guide 11g [en línea]  \
<http://docs.oracle.com/cd/B28359\_01/appdev.111/b28369/toc.htm> \ 
[consulta: 08 Agosto 2013]

\bibitem{xml_repo} Manejando XMLType en Oracle Database 11gR2 a través del
componente XDB [en línea] \
<http://www.oracle.com/technetwork/es/articles/sql/xmltype-en-database11g-a-traves-xdb-1931103-esa.html> \
[consulta: 08 Agosto 2013]

\bibitem{oratunning} Oracle Corporation, Oracle DB Performance Tuning
Guide, 2003, pp.303-307, 411-544.

\bibitem{susan} Suzanne W. Dietrich and Susan D. Urban, Fundamentals of Object Databases: Object-Oriented and Object-Relational Design
,Morgan \& Claypool , 2011

\bibitem{bucky} Michael J. Carey, David J. DeWitt, Jeffrey F. Naughton, Mohammad
Asgarian, Paul Brown, Johannes E. Gehrke, Dhaval N. Shah. The BUCKY Ob
ject-Relational Benchmark

%\bibitem{TACWeb} TAC Web-Seite: \url{http://www.tac-global.com}
%\bibitem{PHP} PHP Web-Seite: \url{http://www.php.net}
\end{thebibliography}

