\chapter{ANÁLISIS E INTERPRETACIÓN DE RESULTADOS} \label{capitulo4}

\section{Análisis de los resultados}

\noindent En este capítulo se presentan los resultados de la investigación
realizada, el cual comprende el análisis e interpretación de resultados
y recomendaciones.

\subsection{Criterios de comparación}

\noindent Los criterios a evaluar en cada implementación, son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item Facilidad de modelamiento
  \item Complejidad de aprendizaje por parte del desarrollador y/o DBA
\end{itemize}

% \noindent Cabe destacar que el desempeño de consultas será
% comparado con información adquirida de otras investigaciones, ya que para obtener resultados fidedignos es 
% irrelevante el origen de los datos. Se quiso aprovechar el trabajo ya
% realizado en dichas investigaciones y así concentrar el esfuerzo en la
% implementación.



\subsection{Comparación de resultados} \label{comparacion_resultados}







\section{Recomendaciones}

\noindent Si se desea crear un sistema desde cero, considerando que el
desarrollo será bajo el paradigma orientación al objeto, es muy recomendable
implementar la base de datos en el modelo objeto relacional. Es posible que esto
tome mayor tiempo de implementación, ya que el desarrollador primero deberá
interiorizarse con el modelo, cómo se crean los tipos de objetos, los
relacionamientos, referencias, tablas de objetos, entre otros. Pero obtendrá
una sintaxis más limpia al momento de realizar las consultas a la base de datos.
Y por consecuencia, al momento de realizar mantenimiento de dicha aplicación,
resultará sumamente sencillo de llevar a cabo porque existe una gran base de
conocimiento en dicho paradigma.

\noindent Por otro lado, si se desea migrar un sistema actual que se encuentra
complemente implementado en el modelo relacional, es probable que sea muy
complicado, puesto que habría que realizar una transformación tanto del
código desarrollado como de la base de datos. Es
posible que tome un tiempo elevado, pero con buenos resultados, ya que luego de la migración el código del sistema
debería ser más sencillo de mantener gracias a la semántica del modelo
implementado.

\noindent Si se desea crear aplicaciones web donde no existan muchas inserciones
y principalmente la base de datos será utilizada para la lectura de datos como
por ejemplo un blog o una wiki, se propone implementar mediante datos semi
estructurados XML, ya que es fácil de mantener y usar.
Sólo se debe tener un cierto conocimiento en la extracción de datos XML.
El desarrollo y puesta en marcha tomaría menos tiempo.

\noindent En el caso de que se desee crear aplicaciones o sistemas que no están
bajo el paradigma orientación al objeto, no tendría mucho sentido utilizar el
modelo objeto relacional, ya que el desarrollo sería más estructural y bastaría
con utilizar el modelo relacional que para ese tipo de sistema resulta ser el
más apropiado.

\noindent Si es una aplicación transaccional pequeña, como control de bodega o
carrito de compras, lo más sencillo sería utilizar el modelo relacional, ya que
generalmente ese tipo de aplicaciones son fáciles de modelar debido a su baja
complejidad, por lo que resultaría innecesaria la creación de objetos complejos.

\noindent En el caso de aplicaciones móviles sencillas, como por ejemplo:
Lista de compras, notas personales, video juegos con puntajes locales, entre
otros, en donde los datos son almacenados en el mismo dispositivo, se recomienda
utilizar XML, pues no es necesario disponer de una base de datos para almacenar 
información que sólo se visualizará en dicho dispositivo. 

\noindent Para problemas muy complejos, con una gran cantidad tablas y/o
relacionamientos y que deban ser implementados con urgencia en un tiempo muy
corto, se recomienda emplear una base de datos relacional, puesto que su creación es mucho
más rápida que la objeto relacional y no requiere aprendizaje
extra.

\noindent Para cualquier tipo de aplicación en donde se requiera de muchas
consultas donde exista una gran cantidad de agrupamientos con un inmenso
número de datos, es recomendable el uso del modelo objeto relacional, según
los datos obtenidos en \ref{comparacion_resultados} este modelo es mucho
más eficiente que el relacional y sencillo de escribir, ya que se utilizan
punteros y no existen joins.
